眾聞 泛民彈劾梁瀆職 藐視議會外國近年少引用

眾聞
泛民彈劾梁瀆職 藐視議會外國近年少引用

撰文: 記者林勵 | 發佈日期: 23.05.17

《眾新聞》正在眾籌，請支持！

泛民主派及熱血公民鄭松泰、醫學界陳沛然共28名立法會議員聯合動議指控特首梁振英瀆職，指梁振英與民建聯周浩鼎合謀，或透過後者，不當地介入UGL專責委員會，試圖影響調查方向、內容及結果，行為屬「藐視立法會」，違反特首《基本法》中憲制責任。公民黨楊岳橋將在下月7日立法會大會上提出動議，正式啟動彈劾程序。

目前彈劾特首門檻相當高，根據《基本法》第73（9）條，立法會需要過5關：

一、獲得全體議員四分之一聯署，指控特首嚴重違法或瀆職；
二，由於議案屬於議員議案，需要經過分組點票通過對特首展開調查；
三、終審法院首席法官組成獨立調查委員會，調查後向立法會提出報告，考慮能否構成指控；
四、經過全體立法會三分之二議員通過彈劾案；
五、報請中央政府考慮。

6月7日立法會大會，同樣會辯論民主派議員提出譴責民建聯周浩鼎，一如先前建制派調查鄭松泰，第一步首先成立專責委員會調查，建制派要阻止，必須經分組點票提出動議，預計民主派可順利過關。

楊岳橋批評，梁振英「私通」周浩鼎事件是回歸20年來最大恥辱，令市民對立法會失去信心，故透過彈劾議案挽回公眾對立法會信心。他否認目前打定輸數，表示目前先聚焦教導公眾譴責動議原意。民主黨林卓廷批評，梁振英不只濫權，更是公開否認指控，甚至誣捏質疑者，批評「enough is enough」。

香港《權力及特權法》本身部分控罪與「藐視立法會」重疊，包括中斷會議進行、在特權法研訊下誤導立法會等，均屬刑事罪行。有別於香港，在普通法國家的藐視議會控罪元素更廣泛，且不受成文法規限。一般而言任何干預議會進行、取證、挑戰議會權威等均屬干犯控罪，例如澳洲議會中可判罰款5000澳元或判處6個月監禁。

不過，由於言論自由及人權等關注，這項源遠流長控罪在現代政治中甚少使用，例如英國、加拿大及澳洲均提及議會相當抗拒使用有關權力。英國議會2010年資料（

眾新聞眾籌呼籲：

如果你認為我們的內容可讀，想繼續看下去，請幫忙。方法如下：

到Fringebacker眾籌平台捐款：
新增Paypal帳戶：
寄支票給經營《眾新聞》的「公民記者有限公司」（Civic Journalists Limited) ，地址：九龍長沙灣永康街77號環薈中心1210室。
直接存入「公民記者有限公司」的匯豐銀行戶口：747-027688-838
註：用第3和第4種方法支持我們的朋友，請連同「個人電郵資料」和「存款收據副本」email到眾新聞電郵信箱 info@hkcnews.com。捐款500元或以上者，可享有為期一年的每周時事通訊。通訊會在眾籌活動結束後開始寄出。